放寬「同股不同權」 勢掀內地科網巨企來港上市熱潮

港股踏入2018年氣勢如虹，截至昨日(18日)止1月以來日均成交額高達1,460億元，較去年12月日均成交額1,046億元明顯增加，港交所() 0.000 (0.000%) 沽空 $2.84億; 比率 7.328% 今年股價已累升逾兩成。市場聚焦其未來可受惠香港定位為國家與海外地區「超級聯繫人」角色，由於香港具熟悉中國優勢，且時區方便亞洲企業，股票上市後亦可通過滬港通及深港通吸引內地投資者。

去年下半年閱文() 0.000 (0.000%) 沽空 $1.70千萬; 比率 7.144% 、易鑫() 0.000 (0.000%) 及雷蛇() 0.000 (0.000%) 上市，曾掀起新經濟概念股熱潮，給予內地科技公司信心，認為香港上市屬不錯選擇。港交所將於農曆新年後會就「同股不同權」的新經濟企業上市規則細節進行諮詢，將於6月初公布諮詢結果，估計最快6月底可申請上市。港交所擬放寬「同股不同權」規定，可能鼓勵更多中國科技企業來港。

【引同股不同權 或掀上市熱潮】

港股去年首次上市集資總額按年跌逾34%至1,282億元，市場估算集資總額在全球排名第三，對比港股於2015年及2016年上市集資總額各為1,953億及2,631億元(兩年均列全球排名第一)略為失色。近年全球新經濟行業板塊冒起，如何爭取相關企業來港上市，成本港金融業未來發展關鍵。據中金上月報告，按過去十年上市企業的市值估算，在港交所上市的新經濟行業公司佔比僅3%，對比美國納斯達克及紐交所各佔比達60%及47%，亦遠遠落後於日交所、倫交所、深交所及德交所各佔比16%、14%、12%及12%。

但隨著本港今年擬放寬「同股不同權」，或掀內地科網巨企來港上市熱潮。據《路透》上月底引述瑞信亞太股權資本市場負責人Tucker Highfield指，市場估計未來兩年會有總市值5,000億美元的內地科網企業將會上市，若港交所落實進行革新，料分享此次中資科技股上市熱潮的「盛宴」。

據中金早前報告，參照在美國上市的中國科技股每年10%通過二次上市回港假設，料相關內地科技股來港上市，於2018年對港股日均成交額增量預測為26億元(料於日均總成交額佔比2%)，料2019年增量預測為77億元(佔總成交逾5%)。

【傳分拆陸金所 釋放平安價值】

市場近日傳出中國平安() 0.000 (0.000%) 沽空 $7.45億; 比率 9.563% 旗下內地最大網上財富管理平台陸金所尋求4月香港上市，計劃月底提交上市申請。市場預計陸金所上市估值達600億美元，成為阿里巴巴旗下螞蟻金服之後中國第二大金融科技公司，消息指陸金所計劃發行10%至15%股份，總值60億至90億美元。

陸金所，全稱「上海陸家嘴國際金融資產交易市場股份公司」，是領先的互聯網財富管理平台，據大和去年11月發表陸金所報告，陸金所業務包括貸款平台陸金所及平安普惠，與前海及重慶兩個金融資產交易所。截至2017年9月資產管理總額及累計交易金額分別為4,760億及1.6萬億元人民幣，分別按年升22%及49%。按貸款餘額及交易額計，陸金所平台為中國最大點對點貸款平台，該平台滿足中產更多元的財富管理需求，提供股票基金及保險產品。截至去年9月註冊用戶3,236萬，活躍投資者769萬，分別按年升27%及17%。

星展唯高達上月報告，估計中國平安旗下金融科技業務每股估值達16.2港元，其中陸金所估值佔了相關金融科技業務值60%，若按比例推算，相等每股9.72元估值。據瑞信去年11月報告指，若以眾安在線及點對點貸款平台趣店上市時估值，較兩者上市前最後一輪估值高2至7倍推算，指陸金所及平安好醫生分拆上市，料為中國平安釋放每股9元至33元價值。

【小米或先搶攤 估值千億美元】

除了陸金所外，市場亦傳出智能手機生產商小米今年有機會來港上市，小米在2016年銷售停滯後，2017年業務加快擴張，於東南亞、中亞及俄羅斯等新興市場開始或重新銷售手機，去年11月在西班牙開始銷售手機，首度涉足西歐市場。據研究機構Canalys，小米在中國智能手機市場的銷售排名第四，超越蘋果公司。

據《路透》引述消息指，小米去年底向銀行業界披露，2017年收入將較目標高出18%，達170億至180億美元，銀行界料小米去年錄得純利最少10億美元，預計2018年純利達20億美元，並相信小米上市時估值達1,000億美元並非不可能。小米在2014年最後一次融資時估值為460億美元。早前有報道指，小米最有可能選擇在香港掛牌，將成為香港今年最受期待的中國科網股上市案。

此外，阿里巴巴創辦人馬雲曾表示，如果港交所進行創新，螞蟻金服會選擇在香港上市。馬雲去年11月在馬來西亞出席活動時表示，螞蟻金服短期內沒有計劃上市，亦未考慮在那裡上市，兩年後才考慮上市問題。而馬雲年初在香港與特首林鄭月娥對談，林鄭月娥表示希望阿里巴巴來港上市，馬雲回應時稱香港容許同股不同權，會認真考慮香港市場。他其後接受《彭博通訊社》訪問時稱，將考慮阿里巴巴附屬公司在香港上市，但未決定那間附屬，外界揣測有可能就是螞蟻金服。(fc/w/t)
(報價延遲最少十五分鐘。沽空資料截至 2018-01-25 16:25。)

阿思達克財經新聞